\chapter*{Notations et conventions générales}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notations et conventions générales}

Nous rassemblons ici les principales notations et conventions utilisées dans l'ensemble de cet exposé. 
Celles qui n'apparaissent que dans un chapitre ou une section sont définies localement.\\

\begin{enumerate}
\item La lettre $\N$ désigne l'ensemble des entiers naturels $\{1,2,\ldots\}$ et $\mathcal{P}$ celui des nombres premiers.
Les ensembles des entiers relatifs, des nombres réels et des nombres complexes sont désignés respectivement par $\Z$, $\R$, et $\C$.
\item La lettre $p$, avec ou sans indice, désigne toujours un élément de $\mathcal{P}$.
On note $p_1,p_2,p_3,\ldots,p_n,\ldots$ la suite croissante des nombres premiers.\\

Dans la suite, si $F(p)$ désigne une expression dépendant d'un
nombre premier $p_n$, on écrira souvent
\[
\sum_{p\in\mathcal{P}}F(p)(\text{ resp. }\prod_{p\in\mathcal{P}}F(p))
\]
pour la série (resp. le produit infini)
\[
\sum_{n=1}^{+\infty}F(p_n)(\text{ resp. }\prod_{n=1}^{+\infty}F(p_n)).
\]

\item On écrit $a|b$ pour signifer que $a$ divise $b$.
La décomposition canonique d'un entier $n$ en produit de nombres premiers, unique à l'ordre des facteurs près, est notée
\[
n=\prod_{j=1}^kp_j^{\nu_j}
\]
où les $p_j$ sont des nombres premiers et les $\nu_j$
des entiers.

\item Le logarithme népérien est noté $\log$.
Les itérés $\log\log$, $\log\log\log$, etc., sont notés $\log_2$, $\log_3$, etc.
La constante d'Euler $\gamma$ est définie comme la limite
\[
\gamma=\lim_{N\rightarrow+\infty}\left(\sum_{n\leq N}\frac1n-\log N\right).
\]
On a $\gamma \approx 0,577215664$.
Cependant nous suivrons l'usage traditionnel (notamment dans le chapitre 5) qui consiste à désigner également par $\gamma$ la partie imaginaire d'un zéro non trivial de la fonction $\zeta$ de Riemann.

\item La partie entière et la partie fractionnaire d'un nombre réel $x$ sont notées respectivement $[x]$ et $\{x\}$.

\item Le signe d'affectation $:=$ indique que le membre de gauche d'une égalité est défini par le membre de droite.

\item La fonction \emph{logarithme intégral} est définie par
\[
\mathrm{li}(x)=\int_{2}^{x}\frac{dt}{\log t}dt\quad\forall x\geq2.
\]

\item Étant données des fonctions $f$ et $g$ d'une variable réelle ou complexe, nous employons indifféremment la notation de Landau $f=O(g)$ ou celle de Vinogradov $f\ll g$ pour signifier qu'il existe une constante positive $C$ telle que $|f|\leq Cg$ dans le domaine de définition commun à $f$ et $g$.
Lorsque la constante $C$ dépend d'un paramètre $\alpha$, on notera $f=O_\alpha(g)$ ou $f \ll_\alpha g$.
La notation de Landau $f=o(g)$ est utilisée dans le sens habituel de $\lim f/g=0$.\footnote{Ainsi, $O(1)$ désigne une quantité bornée et $o(1)$ une quantité qui tend vers 0.}
\end{enumerate}
